末日之前的作偽無恥 - 黎智英

末日之前的作偽無恥 - 黎智英

（路透社）(路透社)

看李怡文章提到嚴復說的「始於作偽，終於無恥」。真的，作偽遲早穿煲，最終要以無恥作掩飾，一個作偽要用另一作偽掩飾，大話一個冚一個，無止境的延續，最後成了中共圖騰的統治機制。聯想一個以作偽為統治手段的政權，不斷在作偽和無恥的漩渦中打滾，永遠無機會停下來看個究竟，真實在哪裏，還以為真理永遠握在權力的手中。而這個泱泱大國拿着「真理」稱皇稱帝，猶如世界只有他手上的「真理」，道德誠信，尊嚴信仰都是西方白人的偏見，都是精神鴉片。說我無恥？有了錢八方來朝，無恥似乎也沒所謂了，中國市場這麼大，來做生意就要接受我的無恥，無恥反正成了中國強大經濟維護下的犀利武器。

若中國沒有試圖透過一些外交部發言人，以私人名義發放「病毒是美軍人傳到中國的！」，在世人眾目睽睽下指鹿為馬，激怒了正在面對肺炎災情的美國人，激到連川普都馬上以「中國病毒」的用詞來還擊，肺炎議題不會今天在美國掀起廣泛討論。這指鹿為馬之舉，令美國人民醒覺得更清楚，中國不按文明規則的制度應對自己的威脅。之後還推說，病毒是由意大利發起的，總之以無恥在世界各地撒野，在世界舞台上演出了「始於作偽，終於無恥」的荒謬劇。中共對西方文明核心價值的麻木，是在這次疫情以災難喚醒世人的wake up call。看着這荒謬劇演出，晨鐘暮鼓如醍醐灌頂，世人看到的中國，是文明以外，不理解，龐大而模糊的異形體，驀然恐懼油然而生。

對中國文化入侵的恐懼，是西方文明求存本能的直覺反彈。西方人民從這肺炎病毒的慘痛中，認識到中共反道德文明的專橫，感受到從所未有的威脅。若西方人民將對中國的恐懼感，轉化成文化和政治上對中國的孤立，會是中國外交的死結。這次瘟疫搞到世界多國雞毛鴨血咁大鑊，從前在政府外交層次善意討論的人權、言論自由等事情，現在變成全球民眾嘮嘮叨叨的話題，世人看着中共作偽無恥自以為是的表現，對中國才是最大的致命傷。

一場肺炎瘟疫揭露了文化差異造成的災難，代價何其大！人們一直說中美現時展開新的冷戰，是場意識形態冷戰，然而現在看來，更接近是場文化戰爭。意識形態標榜着知識分子精英的認同，文化卻是人民的認知，是道德和政治面貌的生態環境，這比意識形態更深層的反華力量，正好迎合美國現時的民粹（平民）主義，更激發起人民排外的反華意識共鳴。這場瘟疫災難凸顯出中西文化的差異，不僅是生活習慣的差異，而是這差異造成的災難，警惕了人們性命攸關的恐懼。文化的差異原來可以是無聲無影，比核彈更可怕的殺人病毒，文化含意便有了核彈般的威力，文化差異以前不可怕，現在可怕了。

為甚麼知道中國報道的資訊會是假的？很簡單，否則中共為甚麼要封鎖資訊，禁制言論，都是害怕真實才這樣做，害怕真相的人會自動講真話嗎？中共封鎖資訊，中國人民沒有言論自由等等，這些文化差異議題，造成了今日世界蒙受的慘痛災難，成為了世人對中國的新印象。誰敢說以後中國人到世界旅行，不會受到別人不必要的避忌，而被當作受「歧視」、「欺負」。人民之間的避忌和疏離，激發中國人的玻璃心，中國人必然情緒高漲，中共更會堅持「己見」，最後只有更孤立於自由世界。這場肺炎疫戰若是場道德文明的展示，中共的「始於作偽，終於無恥」的真相原形畢露，晨鐘暮鼓，世人對中共的認識從來沒有這麼清楚。

冥冥中，自有安排，習帝自從脫離韜光養晦，以君臨天下強人姿態，一步步走上自毀的歪路。中國富裕而生傲，走出個強人來當皇帝，眾叛親離，爆發中美貿易戰，其實是美國對中國做事不遵守規則、不同價值觀和法治精神的反彈。貿易戰以前貿易敘述都在經濟層面上操作。現在被政治化了，先要透過政治洗禮才進入市場，無疑給中國貿易增加了政治成本，這成本可小可大，中國政治掛帥，而政治時令跌宕無常，經濟成本可以是非常昂貴的。

中美貿易戰同時，香港發生反送中逆權運動。這運動儘管沒給政府帶來管治危機，卻加深了世人對中共不守法的認識。我們香港人爭取的法治和自由，反對的極權專制獨裁，正是西方文明核心價值觀，西方人對我們的共鳴，也反映他們對中共專橫的排斥。因為一場瘟疫世情在劇變，我們香港人的逆權運動，就發生在這個不尋常的時候。我們運動的一點光，照出習帝皇朝將倒前的裂痕。跟着就是這場瘟疫給習帝皇朝的危牆推一推，到最後是否推倒，仍是未知數。

瘟疫造成的「恐懼」心態籠罩下，世人採取積極態度去克服，到底中國太大不能忽視，還是消極的迴避，要看中共最後出來承擔的態度。若正如所料，中共繼續上演「始於作偽，終於無恥」，中共越耍輿論越會被孤立。作偽與無恥的循環，暴露中共魔咒於世人前。世人看到這魔咒，便會盯住這魔咒，像發現處於生死關頭，看着時鐘的滴答，加速了生死的心跳。中國成了令人心跳加速的名字，還未說習帝，要帶領人類命運共同體的恐怖呢。

僅僅從這一點，我們看到中西觀念差異有多大；習帝要以中國特色社會主義制度優越性，配合中國經濟強大實力，帶領人類以後共同走向的命運。自以為是的高效率，挾住強大的經濟實力，是中共眼中做世界盟主的資格。殊不知，世人重視的卻是道德、法治和自由。我們活在的世界儘管不公平不完美，衝突儘管不斷，我們卻為自己負責，為自己做決定，創造了有史以來最自由和安定的民主社會制度。反觀中共規限人民的決定，剝奪人民選擇的權利，擺明是極殘舊超封建制度。想像中共以歹角的陰暗形象，帶領人類命運共同體浩浩蕩蕩地衝往的，只會是文明殘墟的盡頭，這種景象，只有世界末日後才會出現。儘管瘟疫猖獗，我們離世界末日還遠，咫尺之間的卻是習帝的皇朝。

黎智英

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！